\chapter{工作环境}

\section{qemu}
\subsection{为什么选用qemu}
比较流行的用于调试内核的虚拟机有很多，Oracle VirtualBox, VMWare, qemu, bochs等等。
前面两款是著名的商业软件，我们暂不考虑。 
作者选用qemu作为虚拟机的原因主要有以下几个
\begin{compactenum}
  \item 内嵌gdbstub调试 这可能是使用它的最大原因了，从虚拟机启动开始就可以直接使用gdb远程调试了，没有比这更然人舒心了。
bochs也包含gdbstub，但需要用户自己编译，如果
  \item 支持多种架构
  \item 速度很快
  \item 安装容易，配置简单，速度快，体积小
\end{compactenum}

\section{bochs}
作为虚拟机bochs的速度真的很慢，但是他内嵌了调试功能，这个对于刚开始接触汇编程序和x86保护模式编程的人来说，真的是不可多得。

直接使用它的内嵌调试器可以查看gdt、idt、 ldt、堆栈等等。这个功能用起来真的非常方便。

举个作者亲身的经历吧，在刚开始学习保护模式编程的时候，作者遇到了一个怪事。
程序倒是很简单，初始化idt, 然后使用ud2触发异常，而后通过汇编程序调用C函数将错误信息打印在屏幕上。
因为涉及到asm调用C程序，作者使用堆栈传递参数，但是push指令却总不起作用。
一怒之下改用寄存器传递参数，发现疑点问题没有。这个问题一定出现在了堆栈上。
于是作者用bochs的dump-stack命令查看堆栈，发现堆栈的地址是16位的，没错它仅仅使用了esp的低16位地址。
回溯代码，作者终于发现原来作者创建的堆栈段是16位的，而我用gdb调试时都是通过观察esp的地址来查看的，所以一直没法查处问题所在。
使用bochs调试器时，它可没有做的先入为主的错误观念，于是很容易发现问题所在。
bochs存在的意义就是帮助我们double-check。
尤其是当你认为是虚拟机bug的时候，多一个虚拟机用来验证总是一件好事。

\subsection{bochs gdbstub}

bochs最大的缺陷就在于没有内嵌gdbstub, 需要用户自己把它编译进去。这也是一个充满各种小坑的路。
作者开始编译的时候使用cygwin配置(configure), 使用VC8编译，编译时成功了，但是一旦gdb成功连接，bochs立马崩溃。
还好后来在cygwin下使用mingw编译成功，如果读者想用，我可以直接把编译成功的binary上传，下载之后应该可以直接使用。

\subsection{cygwin下编译bochs with gdbstub}
\section{操作系统}
从开始接触Linux，作者的工作一般都是使用笔记本连接远程开发机的。
这导致一直都不适应linux的桌面环境，如果非用不可的话，作者宁愿安装一个虚拟机然后用putty链接，就好象链接远程机器一样。
在刚开始学习内核编程的时候，作者也一直采用这种方式。
自从cygwin的终端使用putty实现之后，我就毫不犹豫的投入到cygwin的怀抱。
用cygwin就像putty链接虚拟机一样，此外还省去了共享文件，或者远程拷贝文件的麻烦。
cygwin也有它的缺点，xserv连接器了比较麻烦，不过还好我们需要用到的需要x的软件都有windows版。
cygwin的另外一个严重缺点是它之上的编译工具,GNU等生成的代码都是PE文件格式的，不过我们可以通过交叉编译来解决这个问题。
\section{开发工具}

上面提过cygwin下集成的gcc,mingw等开发工具生成的程序都是可以直接在windows下运行的。
因为它产生的是PE文件，一种windows采用的文件格式。
但是我们的内核可是linux的，为此我们需要生成ELF格式的可支持文件，没办法我们必须生成一组交叉编译工具。

如果读者使用Linux作为桌面开发环境有一点也需要注意，本书的内容全部基于i386开发，即：32位操作系统。
但目前流行的Linux已经全部是64位了，所以大家在编译的时候也需要指定arch位i386啊。

\section{第一个程序}

万事俱备，我们用一个程序来启动机器吧。
\begin{lstlisting}
	.code16
	.text
_start:	
	movw	%cs, %ax
	movw	%ax, %ds

	movl	$0x7FF0, %esp
	xor	%ebp, %ebp
1:
        jmp     1b;

__puts:
	pusha
	xor	%bh, %bh
.Lputs1:
	lodsb
	test	%al, %al
	jz	.done
	movb	$0x0e, %ah
	int	$0x10
	jmp	.Lputs1
.done:	
	popa
	ret
msg:
	.asciz	"Hello, Kernel...\r\n"
.org 510
	.word	0xAA55
\end{lstlisting}
\subsection{编译运行}
